\documentclass[type=dr, dr=rernat, acm$^3$entcolor=tud7b,colorbacktitle, bigchapter, openright, twoside, 12pt ]{tudthesis}
%\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[english]{babel} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{float}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{geometry}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}
\usepackage{minitoc}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{appendix}

%%%% 1 1/2 facher Zeilenabstand:	
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing




\begin{document}

\chapter*{Danksagungen}
Ich m\"ochte mich herzlich bei allen bedanken, die zum Gelingen dieser Arbeit beigetragen haben und die mich auf diesem Weg unterst\"utzt haben. 
Prof. Gerhard Kraft danke ich f\"ur die Aufnahme in die Biophysik Abteilung, in der ich so viel gelernt habe und in der ich mich all die Jahre 
sehr wohl gef\"uhlt habe. 
Prof. Marco Durante m\"ochte ich f\"ur die M\"oglichkeit danken an diesem aufregenden Thema forschen zu d\"urfen. 
Des Weiteren m\"ochte ich ihm f\"ur die Unterst\"utzung und das Verst\"andnis danken, die er mir auch in pers\"onlich schweren Zeiten entgegen 
gebracht hat und in denen er mich ermutigt hat weiter zu machen.
Prof. Christoph Bert danke ich f\"ur seine Betreuung und die lehrreichen und interessanten Jahre. Danke f\"ur die 
vielen Anmerkungen und Anregungen die entscheidend zum Gelingen dieser Arbeit beigetragen haben. 
Bei Dr. Christian Graeff m\"ochte ich mich f\"ur die neue Leitung des ``motion teams`` bedanken, die die anregende Arbeitsatmosph\"are 
erhalten hat. Au{\ss}erdem danke ich ihm f\"ur die Hilfe und Anmerkungen bei der Entstehung dieser Arbeit, seine Crashkurse in statistischer 
Auswertung und f\"ur sein stets offenes Ohr. Ich danke auch PD Dr. Michael Kr\"amer, ohne den all die Simulationen nie so schnell fertig geworden w\"aren.\newline
\newline
I would like to thank Dr. Douglas Packer and his team and colleagues from Mayo Clinic for the productive collaboration and the opportunity to work on 
this innovative idea. I especially thank Dr. Immo Lehmann for teaching me so much about cardiology as well as for his prompt answers and for 
all his support. Thank you to Dr. Limin Song and Dr. Amanda Deisher for their contributing work on 
photon treatments. \newline
\newline
Nat\"urlich bedanke ich mich auch bei der gesamten Biophysik und speziell bei unserer Arbeitsgruppe f\"ur die tolle Arbeitsatmosph\"are. 
Das gilt nat\"urlich auch f\"ur alle ehemaligen Mitglieder. Jeder einzelne von euch hat mich in diesen Jahren ein wenig gepr\"agt und es 
war mir eine Freude euch kennenzulernen. 
Robert Kaderka und Matthias Prall danke ich f\"ur das sorgf\"altige Gegenlesen dieser Arbeit. Kristjan Anderle danke ich f\"ur das geduldige 
Einweisen in Slicer. Danke euch allen daf\"ur, dass ich mich jeden Morgen gefreut habe in unser B\"uro zu kommen. 
Nat\"urlich danke ich auch Daniel Richter und Sebastian Hild f\"ur ihre Hilfe in Softwarefragen. Au{\ss}erdem danke ich allen, die mich 
in dieser arbeitsintensiven Zeit mit S\"u{\ss}igkeiten versorgt haben.\newline
\newline
Besonders m\"ochte ich mich auch bei meinen Eltern bedanken, die mich immer unterst\"utzt haben und die mir mit ihren Ratschl\"agen 
weitergeholfen haben. Meinen Freunden, allen voran Matthias Holl, danke ich f\"ur die vielen lustigen Stunden. 

\end{document}